[11_Monks_Chanting.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:11_Monks_Chanting.jpg "fig:11_Monks_Chanting.jpg")
[DungKar.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DungKar.jpg "fig:DungKar.jpg")\]\]
[Rin_gong_at_Kiyomizu-dera,_Kyoto.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rin_gong_at_Kiyomizu-dera,_Kyoto.JPG "fig:Rin_gong_at_Kiyomizu-dera,_Kyoto.JPG")的法器\]\]
**佛教音樂**，在古時也叫**佛曲**，屬[宗教音樂的一](../Page/宗教音樂.md "wikilink")[種](../Page/音樂類型.md "wikilink")。原指佛教儀式中的[梵唄](../Page/梵唄.md "wikilink")，但現在多包含透過[唱片工業產生的錄音音樂](../Page/唱片工業.md "wikilink")，此種[音樂已結合](../Page/音樂.md "wikilink")[流行音樂](../Page/流行音樂.md "wikilink")，[歌詞亦不受限於](../Page/歌詞.md "wikilink")[經文或](../Page/佛经.md "wikilink")[咒語](../Page/咒語.md "wikilink")，可作為[音樂治療方式之一](../Page/音樂治療.md "wikilink")。

## 梵唄

### 漢地梵唄

梵\[1\]來自「[梵](../Page/梵_\(消歧義\).md "wikilink")」和“唄匿”\[2\]，亦即匿，是佛教的唱誦形式。

佛教最初傳入中國時，來自印度的僧人到中國都以翻譯經典為主，傳授梵唄卻並不多。根據《[高僧傳](../Page/高僧傳.md "wikilink")》卷十三的記載：「自大教東流，乃譯者眾，而傳聲蓋寡，良由梵音重複，漢語單奇，若用梵音以詠漢語，則聲繁而偈迫，若用漢語以詠梵文，則韻短而辭長，是故金言有譯，梵音無授。」\[3\]

公元6世纪，中国南朝僧人[慧皎在其著作](../Page/慧皎.md "wikilink")《[高僧传](../Page/高僧传.md "wikilink")》中记载：「東國之歌也，則結韻以成詠；西方之讚也，則作偈以和聲。雖復歌讚為殊，而並以協諧鐘律，符靡宮商，方乃奧妙。故奏歌於金石，則謂之以為樂；設讚於管弦，則稱之以為唄。」（《高僧傳》卷十五）。这说明在6世纪之前，中国佛教寺院内已经流行“唄唱”。

梵唄主要有三種用途。首先是講經儀式，通常行於講經前後。其次是六時行道，即寺院每日作朝暮課誦之用。最後就是經懺法會，譬如「觀音菩薩聖誕」、「梁皇寶懺」、「水陸法會」等等。\[4\]唐代之前产生的唄唱作品有《如來唄》（《如來梵》）、《云何唄》（《云何梵》）、《處世唄》，及《讚佛偈》等。唱词都出自佛经。

### 巴利梵唄

根據上座部佛教的傳統，頌讚以[巴利語為主](../Page/巴利語.md "wikilink")，有時候夾雜方言。\[5\]其中，比較著名的上座部佛教梵唄有\[6\]
:

:\*初次禮敬佛陀\[7\]

:\*[三寶](../Page/三寶_\(佛教\).md "wikilink")\[8\]

:\*[五戒](../Page/五戒.md "wikilink")\[9\]

:\*禮敬[佛陀](../Page/佛陀.md "wikilink")\[10\]

:\*禮敬[佛法](../Page/佛法.md "wikilink")\[11\]

:\*禮敬[僧伽](../Page/僧伽.md "wikilink")\[12\]

:\*反省五事\[13\]

## 中国佛教音乐

### 漢傳佛教音樂

佛教音樂可以分為贊、偈、咒、誦四大類。贊，有祈禱和歌頌佛祖之意。贊同詞為韻體體裁，以八句、六句或四句為一組。譬如《戒定真香》\[14\]、《佛寶贊》、《楊枝淨水》\[15\]等。[偈](../Page/偈.md "wikilink")，梵文唱，有五字體和七字體之分，有八句復唱，也有四句復唱。咒，即是咒文，由梵音轉讀，只可意會而不可解讀。無韻咒常以[木魚單點伴擊](../Page/木鱼.md "wikilink")；有韻咒則常以[磬](../Page/磬.md "wikilink")、[鈴](../Page/铃.md "wikilink")、鐺來伴奏。誦，即唱誦，與贊同是韻體體裁，但更富音樂性。\[16\]

#### 歷史

##### 東漢及三國時期

在三國時期的[吳國](../Page/孫吳.md "wikilink")，則出現了讚菩薩連句梵唄，是由[孫權的](../Page/孫權.md "wikilink")「[智囊](../Page/智囊.md "wikilink")」[支謙所作](../Page/支謙.md "wikilink")。支謙名越，號恭明，[月氏族後裔](../Page/月氏.md "wikilink")。精通汉文、梵文，後又學梵書，精通天文圖讖，陰陽五行、音律、[文學等等](../Page/文学.md "wikilink")。自[黃武元年](../Page/黄武.md "wikilink")（222年）至[建興二年](../Page/建兴.md "wikilink")（253年），從事譯經活動長達三十年，而他所創作的讚菩薩連句梵唄流行於[江南一帶](../Page/江南.md "wikilink")\[17\]。在翻譯文學方面，他主張意譯，儘量漢化佛教術語而少用胡音。正如《[太平廣記](../Page/太平廣記.md "wikilink")》卷八十七，說：「（支）謙以大教雖行，而經多梵文，未盡翻譯，己妙善方言，方欲集眾本，譯為漢文，從吳黃武元年至建興中，所出《維摩》、《大般若》……等四十九經，曲得聖儀，辭旨文雅。」

到了支謙譯經活動的末期，康居國康僧會抵達建康。他根據《[泥洹經](../Page/泥洹經.md "wikilink")》創作了泥洹梵唄。康僧會本來於[印度居住](../Page/印度.md "wikilink")，後來跟隨父親的商旅前往中國，但卻出家為僧，於吳[赤烏十年](../Page/赤烏.md "wikilink")（247年）開始翻譯佛經。根據《[高僧傳](../Page/高僧傳.md "wikilink")》卷一記載，泥洹梵唄「清靡哀亮，一代模式。」\[18\]

三國[魏武帝第三子](../Page/曹操.md "wikilink")[曹植根據](../Page/曹植.md "wikilink")[東吴](../Page/東吴.md "wikilink")[月氏](../Page/月氏.md "wikilink")[优婆塞](../Page/优婆塞.md "wikilink")[支謙所翻譯的](../Page/支謙.md "wikilink")《太子瑞應本起經》寫成《太子頌》與《睒頌》，成為後來的漁山[梵唄](../Page/梵唄.md "wikilink")。梵唄是一種以短小佛偈為主，配合樂器伴奏，來歌頌菩薩的頌歌\[19\]。漁山，又名吾山，在山東省東阿縣以西。曹植在[太和三年被封為東阿王](../Page/太和.md "wikilink")。他曾在遊覽[漁山](../Page/漁山.md "wikilink")，故被後人稱之為「漁山梵唄」\[20\]。

##### 南北朝

在南北朝時代，有很多關於歌詠伎樂舞蹈的記錄，譬如雲岡第十二窟門楣上方，有一幅石刻浮雕圖描繪一群伎樂天，使用十四種不同的樂器來演奏。樂器可分為管樂器、弦樂器、打擊樂器三大類。\[21\]

在魏晉南北朝時期仍然有繼續的發展。西晉末年，來自西域僧人帛尸梨密多羅曾經到[建康的建初寺住居](../Page/建康.md "wikilink")。根據宋贊寧的《[宋高僧傳](../Page/宋高僧傳.md "wikilink")》記載，「曾作胡唄三契，梵音凌雲，次誦咒數千言，聲音高暢，顏容不改，既而揮涕收淚，神氣自若。又授弟子覓歷高聲梵唄於今。」高音成了這個梵唄的聲腔特點。東晉時，月支國支曇龠也到了建業建初寺，教授發音與轉讀，並且創作了「六言梵唄」，在當時非常流行。《高僧傳》卷十三記載：「善轉讀，曾夢天神授其聲法，覺因裁制新聲，梵音清靡，四飛卻轉，反折還弄，雖復東阿先變，康會後
造，始終循環，未有如龠之妙，後進傳羅，莫匪其法，所制六言梵唄，傳聲於今後。」 \[22\]

南朝[梁武帝非常信奉佛教](../Page/梁武帝.md "wikilink")，他把《善哉》、《大樂》、《大歡》、《天道》、《仙道》、《神王》、《龍王》、《滅過惡》、《除愛水》、《斷苦輪》等十篇梵唄定為正樂，並且設立有法樂童子伎、童子倚歌的梵唄，更舉行[無遮大會](../Page/無遮大會.md "wikilink")。\[23\]

##### 隋唐

在隋唐時代，佛教音樂也不斷流傳，根據陳場《樂書》「胡曲調」，記錄唐代樂府曲調有《普光佛曲》、《彌勒佛曲》、《日光明佛曲》、《大威德佛曲》、《如來佛曲》、《藥師琉璃光佛曲》、《龜茲佛曲》、《釋迦牟尼佛曲》、《觀法會佛曲》、《寶花步佛曲》、《摩尼佛曲》、《觀音佛曲》等等，共26曲。\[24\]\[25\]可見，佛教的發展豐富了民間音樂與說唱藝術。

##### 宋遼金

隨著宋朝北部邊境的遼、西夏勢力日盛，中國與印度與西域等地的文化交流大大減少，佛教音樂的發展也變得保守，並且逐漸與民間曲調合流。例如民間曲調的《掛金鎖》、《望江南》、《柳含湮》、《山坡羊》、《浪淘沙》、《阿彌陀贊》、《虔誠獻香花》、《回向偈》等佛曲流傳至今。\[26\]

##### 元明清

元明清梵唄已極度通俗化，佛樂混入俗樂，實力衰微，但也使得俗樂的樂器、曲調風格有了較大發展。[元朝時盛行南北曲](../Page/元朝.md "wikilink")，佛教歌讚也大受影響。[明成祖於永樂十五年至十八年](../Page/明成祖.md "wikilink")（1417--1420）編《諸佛世尊如來菩薩尊者名稱歌曲》50卷，就是採用當時流行的南北曲的各種曲調填寫的。其中前半部是散曲，後半部是套曲。散曲中有《普天樂》、《锦上花》、《風鸞吟》、《喜江南》、《青玉樂》、《梧枝兒》、《沉醉東風》、《彩風吟》、《沉醉东风》、《步步娇》、《早香词》等三十曲。\[27\]

##### 近現代

近現代佛教音樂承自清代，也分南北曲調，有近二百曲，如《戒定真香》（掛金鎖）、《香供养》（一绽金）等。《十供养赞》有三种调：《望江南》（香借养），《柳含烟》（虔诚献香花），《金学经》（戒香定香与慧香）。《三宝赞》和《十地赞》的曲调是《柳含烟》，《西方赞》是《金砖落井》，《开经偈》的曲调是《破荷叶》。至今仍有[峨眉山](../Page/峨眉山.md "wikilink")、[五台山](../Page/五台山.md "wikilink")、[西安](../Page/西安.md "wikilink")、[福州等地](../Page/福州.md "wikilink")，保存自元明流传下来的佛曲，它們采用唐宋的燕乐风格和元代曲调编成。\[28\]

中國佛教的教歌《[三寶歌](../Page/三寶歌.md "wikilink")》由民國高僧[弘一法師譜曲](../Page/釋弘一.md "wikilink")、[太虛大師作詞](../Page/釋太虛.md "wikilink")。

### 藏傳佛教音樂

藏傳佛教的音樂是以佛殿樂為主。它是一種古老的藝術形式，慢慢演變成程式化的佛殿樂曲，並且有專門的樂隊來演奏。佛殿樂，顧名思義就是它是因應寺院內宗教活動而產生，主要在佛殿中演奏。旋律優美，典雅肅穆，就是佛殿樂的特色。藏傳佛教的每一所寺院，都流傳著自己風格的佛殿樂。譬如[甘肅省南藏族自治州境內的](../Page/甘肃省.md "wikilink")[拉卜楞寺的佛殿樂](../Page/拉卜楞寺.md "wikilink")，誕生於18世紀初期。當時，由該寺的大活佛在從青海返回甘肅時，容許隨從借奏樂來消除旅途艱辛的想法。自此旅途上奏樂自樂成了習慣，並成為拉卜楞寺院的規矩。他們在不同的時候，會演奏不同的傳統的宗教曲，譬如清晨會演奏《黎明晨曲》，入夜後演奏《臥宿曲》。除此之外，拉卜楞寺保留下來的佛殿樂曲已寥寥無幾，剩下《姜懷優索》、《萬年觀》、《五台山》、《孝卡麻爾》、《喇嘛達夏》、《智布欽加居》、《仁欽恰爾帕》、《堆彭》、《巴華爾》、《投金千寶》等等。\[29\]

## 当代佛教流行音乐

### 人間音緣

1953年，[星雲大師初到台灣](../Page/釋星雲.md "wikilink")[宜蘭弘法](../Page/宜蘭.md "wikilink")，為了引導青年學佛，便是以現代歌曲為橋梁，成立了青年歌詠隊，讓信眾透過音樂的傳遞來體會佛法生命的真義。由此可見，佛光山音樂弘法的傳統頗為淵遠，這種突破傳統的創新方式，在當時即獲得了社會的熱烈回響。星雲大師為讓佛教音樂更人間化、生活化、大眾化、普及化，佛光山於2003年開始舉辦「人間音緣」，廣邀世界各地音樂人參與創作，為星雲大師所寫的詩詞譜曲。經過多年的辛勤耕耘，「人間音緣」已成為一個宣導真誠、傳遞善美的國際性音樂創作盛會，備受海內外藝文界的關注和肯定。這些不同曲風的人間音緣歌曲，不僅通俗易懂、琅琅上口，令人倍感親切、舒適，更可藉由佛教歌曲清淨的音聲，與和諧之意境，為社會帶來祥和、安寧，以建造一個快樂的人間淨土。

通俗易懂的佛教歌曲具有修身養性、陶冶性情的功能。佛經大都艱深難懂，若想讀懂佛經、通曉佛理，實非易事，不僅費時費力，而且會無功而廢，但以佛教內容創作的「人間音緣」音樂則智慧地化解了這一障礙，佛教音樂的創作，其傳播不受民族、國界、語言的限制，具有普遍性，可謂是弘法的利器和方便善巧。星雲大師曾說：「凡是佛說的、人要的、淨化的、善美的，都是人間佛教。我一生努力弘法的方向，就是把佛教落實人間，使生活美滿，家庭幸福，在精神上、心靈中、人際間都很和諧。」

星雲大師為了引導青年學佛，就以音樂的方式，以佛教歌曲為橋梁進行弘法布教，使佛陀的教誨成為二十一世紀人類心靈的加油站。大師一直以歌曲結緣大眾，給人信心，給人歡喜，給人希望，給人方便。

人間音緣作品：

  - [十修歌](https://www.youtube.com/watch?v=bEmMqZIKYPw)
  - [弘法者之歌](https://www.youtube.com/watch?v=e1GG5U94p7A)
  - [禮讚偉大的佛陀](https://www.youtube.com/watch?v=nm02nJM3gF8)
  - [三好歌](https://www.youtube.com/watch?v=AAZMFyvacN8)
  - [佛在汝心](https://www.youtube.com/watch?v=kS9xKwxzeGE)
  - [愛就是惜](https://www.youtube.com/watch?v=62tumXeqIrY)
  - [一半一半](https://www.youtube.com/watch?v=v1tpbaQdSYI)
  - [朝山](https://www.youtube.com/watch?v=MeyG4r7y1Mo)
  - [流轉](https://www.youtube.com/watch?v=u-YZjYez6Go)
  - [我願](https://www.youtube.com/watch?v=sLNF8aoyy9g)
  - [點燈](https://www.youtube.com/watch?v=dIJptZA4-cQ)
  - [感恩的人生](https://www.youtube.com/watch?v=TXzVX_1vIes)

### 新世纪风

除了「人間音緣」等秉持“人间佛教”理念的通俗化佛教音乐，乘着[新世纪音乐](../Page/新世紀音樂.md "wikilink")（New
Age
Music）潮流的现代佛教音乐也有了新的發展。一类是与经文、咒文相融合的唱诵曲，另一类是多用于帮助[冥想](../Page/冥想.md "wikilink")、[瑜伽的](../Page/瑜伽.md "wikilink")[轻音乐](../Page/轻音乐.md "wikilink")。

### 作品

  - 《阿弥陀佛》
  - 《大悲咒》
  - 《大明咒》
  - 《般若波羅密多心咒》
  - 《地藏菩萨》
  - 《菩提本無樹》
  - 《观音经》
  - 《极乐歌》
  - 《三世因果歌》
  - 《心经》
  - 《忏悔》
  - 《聆听》
  - 《雲水禪心》
  - 《[佛说阿弥陀经](https://www.xiami.com/song/f83Fv3dd49?spm=a1z1s.3521865.23309997.59.RpJydS)（）》
  - 《[佛子行三十七诵](https://www.xiami.com/song/bCkHULi123bb?spm=a1z1s.6659513.0.0.thdpks)》（齐豫）
  - 专辑《[楞严咒](https://www.xiami.com/album/bRRBTJ4f736?spm=a1z1s.3521873.23310065.2.Zw42ZY)》（黄慧音）
  - 专辑《[药师灌顶真言](https://www.xiami.com/album/kju1b5a6?spm=a1z1s.3521873.23310065.17.Zw42ZY)》（黄慧音）
  - 《[般若心经](https://www.xiami.com/song/mS2a24680a1?spm=a1z1s.6659509.0.0.Z6z3ON)（）》（药师寺宽邦）
  - 专辑《[咕嚕咕列佛母心咒](https://music.163.com/#/album?id=3095041)》（伊藤佳代）
  - 专辑《[南无观世音](https://www.xiami.com/album/huynD52fe44?spm=a1z1s.6659509.6856557.9.5mnklh)》（黄乙玲）

### 艺人

  - [梅艳芳](../Page/梅艳芳.md "wikilink")
  - [齊豫](../Page/齊豫.md "wikilink")
  - [李娜](../Page/李娜_\(歌手\).md "wikilink")
  - [孟庭苇](../Page/孟庭苇.md "wikilink")
  - [王菲](../Page/王菲.md "wikilink")
  - [黄思婷](../Page/黄思婷.md "wikilink")
  - [黄安](../Page/黄安_\(艺人\).md "wikilink")
  - [陳曉東](../Page/陳曉東.md "wikilink")
  - [阿桑](../Page/阿桑.md "wikilink")
  - 蒲公英合唱團
  - [郭富城](../Page/郭富城.md "wikilink")
  - [鄺美雲](../Page/鄺美雲.md "wikilink")
  - [殷正洋](../Page/殷正洋.md "wikilink")
  - [黄慧音](../Page/黄慧音.md "wikilink")
  - [敬善媛](../Page/敬善媛.md "wikilink")
  - [藥師寺寛邦](../Page/藥師寺寛邦.md "wikilink")（[](https://www.xiami.com/artist/yiu9O8ba7b1?spm=a1z1s.6626001.229054121.221.BpFgOv)）
  - [印能法师](../Page/释印能.md "wikilink")
  - [伊藤佳代](../Page/伊藤佳代.md "wikilink")

## 注释

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
  -
  -
## 外部链接

  - [听梵音](https://web.archive.org/web/20161223204450/http://www.tingfanyin.com/)
  - [中國佛教協會](../Page/中國佛教協會.md "wikilink")
    編：《[中國佛教儀軌制度](http://www.bfnn.org/book/books2/1105.htm#a11)》
  - [佛教音樂网](https://web.archive.org/web/20150216030213/http://www.fojiaoyinyue.org/)
  - [佛法網](https://web.archive.org/web/20110716022711/http://www.dharmanet.com.br/multimidia/mp3.php)

## 参见

  -
[Bu](../Category/各宗教音乐.md "wikilink")
[佛教音樂](../Category/佛教音樂.md "wikilink")
[Category:佛教艺术](../Category/佛教艺术.md "wikilink")

1.  参见唐代古籍《[慧琳音义](../Page/一切经音义.md "wikilink")》

2.  《佛光大辭典》：以音韻屈曲昇降，能契於曲，為諷詠之聲，乃梵土之法曲，故稱梵唄。

3.

4.

5.  Khantipalo (1982, 1995).

6.
7.  ，

8.

9.

10.

11.

12.

13. Thanisaro (1997)

14.

15.

16.
17.
18.
19. 方立天（2001年）

20.
21.

22.
23.

24.

25.

26.

27. 《龟兹之声，南北曲调》，戴胜德；《[民間佛樂與道場音樂](http://www.buddhism.org.hk/tendo/Article.aspx?id=2308)》，[香港佛學院](../Page/香港佛學院.md "wikilink")

28.
29.